
\documentclass{article}
 \usepackage[english,greek]{babel}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 \newcommand{\lt}{\latintext}
 \newcommand{\gt}{\greektext}
 \usepackage{amsmath}
 \usepackage{verbatim}
 \usepackage{graphicx}
 \title{Δεύτερη Υποχρεωτική Εργασία \\ στην Αριθμητική Ανάλυση}
 \author{Ονοματεπώνυμο: Μαυροματάκης Δημήτριος \\ ΑΕΜ: 2215}
 \date{\today}
 \setcounter{MaxMatrixCols}{15}
 
\begin{document}
\maketitle 
\section*{Άσκηση 1}
Για να κάνω όλους τους υπολογισμούς χρησιμοποίησα ένα \lt script \gt που έγραψα για το \lt GNU Octave.\gt

1. Το άρθοισμα των γραμμών του $G$ είναι
$$
\sum^n_{j=1}G(i,j) = \sum^n_{j=1}\left(\frac{q}{n} + \frac{A(j,i)(1-q)}{n_j}\right)
$$
$$
 = \frac{nq}{n} + \sum^n_{j=1}\frac{A(j,i)(1-q)}{n_j}
$$
Εξ' ορισμού ισχύει ότι $\sum^n_{j=1}A(j,i) = n_j$ άρα
$$
\sum^n_{j=1}G(i,j) = q + \frac{n_j(1-q)}{n_j} = q + 1 - q = 1
$$
2. Ο πίνακας $G$ που αντιστοιχεί στον αρχικό πίνακα γειτνίασης $A$ είναι 
$$
\arraycolsep=1pt
G = 
\footnotesize
\begin{bmatrix}
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.435 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.435 & 0.435 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.223 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.435 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.223 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.86 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.223 & 0.01 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.435 \\
0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.86 & 0.01 & 0.01 & 0.223 & 0.01
\end{bmatrix}
$$(Όλες οι τιμές είναι στρογγυλοποιημένες στο 3 δεκαδικό ψηφίο).

Με την μέθοδο των δυνάμεων παίρνω το διάνυσμα
$$
p = [ 0.026825,
0.029861,
0.029861,
0.026825,
0.039587,
0.039587,
0.039587,$$
$$
0.039587,
0.074564,
0.106320,
0.106320,
0.074564,
0.125092,
0.116328,
0.125092,
]^T
$$
σε 50 επαναλήψεις. Είναι πολύ κοντά στο ιδιοδιάνυσμα που δίνεται στη εκφώνηση άρα επιβεβαιώνεται ότι είναι αυτό.

3. Η σελίδα που επιλέγω για ανεβάσω τον βαθμό της σημαντικότητάς της είναι η 1η. Για να το πετύχω αυτό προσθέτω συνδέσμους από σημαντικής σελίδες. Οι τρεις πιο σημαντικές είναι η 13η, η 14η και 15η. Αφού προσθέσω τους συνδέσμους υπολογίζω  τον $G$ και το ιδιοδιάνυσμα της μέγιστης ιδιοτιμής με τις ίδιες μεθόδους που χρησιμοποίησα παραπάνω.

$$
\arraycolsep=1pt
G = 
\footnotesize
\begin{bmatrix}
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.18 & 0.293 \\
	0.435 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 \\
	0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.435 & 0.435 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.18 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.435 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.18 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.435 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.86 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.18 & 0.01 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.293 & 0.01 & 0.293 \\
	0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.01 & 0.86 & 0.01 & 0.01 & 0.18 & 0.01
\end{bmatrix}
$$

$$
p = [ 0.102059,
0.064338,
0.038692,
0.024618,
0.052224,
0.044958,
0.041661,$$
$$
0.034395,
0.084689,
0.104608,
0.086467,
0.047408,
0.110521,
0.06826,
0.095101
]^T
$$

4. Για $q=0.01$ οι τάξεις των σελίδων είναι
$$
p_{q=0.01} = [ 0.115358,
0.067209,
0.028606,
0.011636,
0.055909,
0.04317,
0.0349,$$
$$
0.022161,
0.100192,
0.114541,
0.076827,
0.036528,
0.128554,
0.073191,
0.091217
]^T.
$$

Ενώ για $q=0.7$ οι τάξεις των σελίδων είναι
$$
p_{q=0.7} = [ 0.074394,
0.063965,
0.061392,
0.055526,
0.0596,
0.059343,
0.059316,$$
$$
0.059059,
0.065372,
0.083648,
0.083282,
0.062531,
0.075466,
0.061749,
0.075356
]^T.
$$
Παρατηρώ ότι η διαφορά από τάξης σελίδας σε τάξη σελίδας μειώνετε καθώς αυξάνεται η πιθανότητα μεταπήδησης και συμβαίνει το αντίθετο καθώς μειώνεται.

5.Αρχικά οι τάξεις των σελίδων 10 και 11 είναι $p_{10}=p_{11}=0.10632$ μετά από τη τροποποίηση στον πίνακα $A$ οι τάξεις των σελίδων 10 και 11 είναι $p_{10}=0.1042$ και $p_{11}=0.11796$. Η τάξη της σελίδας 11 υπερβαίνει την τάξη της σελίδας 10, επομένως η αύξηση της τιμής ενός συνδέσμου αυξάνει και τη σελίδα στην οποία απευθύνεται.

6. Η διαφορές των τάξεων πριν και μετά την αφαίρεση της σελίδας 11 είναι η εξής:

$$p_{1}:0.0052455$$
$$p_{2}:0.0060745$$
$$p_{3}:0.0110503$$
$$p_{4}:0.0202704$$
$$p_{5}:0.0106616$$
$$p_{6}:0.0120714$$
$$p_{7}:0.0018038$$
$$p_{8}:0.0032136$$
$$p_{9}:0.0290338$$
$$p_{10}:0.0646427$$
$$p_{12}:-0.0263409$$
$$p_{13}:0.0613886$$
$$p_{14}:-0.0088657$$
$$p_{15}:-0.0839297$$

Την μεγαλύτερη διαφορά έχει η σελίδα 15 επειδή σε αυτή έδειχνε η 11. Επίσης μειώθηκαν η τάξεις των σελίδων που δείχνει η σελίδα 15. Όλες οι άλλες αυξήθηκαν έστω και λίγο, αυτό οφείλεται στην κανονικοποίηση, οι σελίδες είναι λιγότερες αλλά το άθροισμα παραμένει 1, άρα με κάθε διαγραφή σελίδας οι υπόλοιπες τείνουν να αυξάνονται.

\section*{Άσκηση 2}
Για να υλοποιήσω τους αλγορίθμους σε \lt python \gt, χρειάστηκα τα πακέτο \lt scipy  \gt και \lt numpy \gt. Χρησιμοποίησα την συνάρτηση \lt scipy.interpolate.interp1d() \gt για να βρω άμεσα τα \lt splines \gt και την κλάση \lt numpy.matrix \gt για να μπορώ εύκολα να κάνω πράξεις με πίνακες που χρειάζομαι για την μέθοδο των ελάχιστων τετραγώνων. Για τον προσδιορισμό της παρεμβολής με πολυώνυμα χρησιμοποίησα την μέθοδο του \lt Lagrange \gt που εγώ προγραμμάτισα.
Η τιμές με τις οποίες αρχηκοποίησα τα πολυώνυμα είναι 10 τυχαίες τιμές στο διάστημα $(-\pi,\pi)$ και οι τιμές $-\pi$ και $\pi$. 
Παρατήρησα ότι με  την μέθοδο του \lt Gedit \gt πήρα τα πιο ικανοποιητικά αποτελέσματα από κάθε μέθοδο. Τα μεγαλύτερα σφάλμα είναι της τάξης του $10^{-5}$. Η μέθοδος της κυβικής splines έχει σφάλμα από $10^{-3}$ μέχρι και $9$. Η μέθοδος των ελαχίστων τετραγώνων για πολυώνυμο τρίτου βαθμού έχει πολύ μεγάλα κατά μέσω όρο. Για τάξη πολυωνύμου $10$ τα αποτελέσματα αρχίζουν να γίνονται συγκρίσιμα με την μέθοδο του  \lt Lagrange \gt.
Η τιμές με τις οποίες αρχικοποίησα τα πολυώνυμα είναι 10 τυχαίες τιμές στο διάστημα $(-\pi,\pi)$ και οι τιμές $-\pi$ και $\pi$. Το σφάλμα για 200 τιμές στο διάστημα $(-\pi,\pi)$ προβάλλονται στα παρακάτω διαγράμματα.
\includegraphics[width=\textwidth]{"lagrange"}

Αυτό είναι το διάγραμμα με τα σφάλματα της μεθόδου του \lt Lagrange \gt

\includegraphics[width=\textwidth]{"splines"}

Αυτό είναι το διάγραμμα με τα σφάλματα της μεθόδου \lt Splines \gt

\includegraphics[width=\textwidth]{"leastsquares"}

Αυτό είναι το διάγραμμα με τα σφάλματα της μεθόδου των ελάχηστων τετραγώνων με βαθμό πολυονύμου $3$.

\includegraphics[width=\textwidth]{"leastsquares2"}

Αυτό είναι το διάγραμμα με τα σφάλματα της μεθόδου των ελάχηστων τετραγώνων με βαθμό πολυονύμου $10$.
\end{document}
